\section{Auswertung}\raggedbottom\label{sec:auswertung}
Die Auswertung ist ein wichtiger Bestandteil des Systems. Nach der Erhebung und Verarbeitung der Daten müssen diese aufbereitet, analysiert und ausgewertet werden, um die gewollten Erkenntnisse daraus ziehen zu können. Dies muss automatisiert passieren und dynamisch an die Inhalte der Fragesätze angepasst werden, da es nicht praktikabel ist, eine manuelle Auswertung für jeden Fragesatz zu entwickeln. Falls dies gewünscht ist, kann eine externe Anwendung nach einem Export der Daten diese Aufgabe erfüllen. Ziel des Evaluationssystems ist aber die automatische Auswertung der Daten. Daher müssen einige Auswertungsmethoden entwickelt werden, die auf alle durch Nutzer erstellten Fragesätze angewendet werden können.

Die Auswertung erfolgt dabei im System kursweise. Auf der Detailseite eines Kurses wurde daher eine Schaltfläche ergänzt, mit der zur Evaluationsansicht dieses Kurses gewechselt werden kann. Im oberen Seitenteil befindet sich dort eine Auswertung der Antwortzeitpunkte in Form einer Matrixdarstellung (englisch: \term{Heatmap}). In den Zeilen werden die Monate dargestellt, in denen Antworten auf die Fragesätze eingegangen sind. Die Spalten zeigen dann die Tage eines Monats. In jedem Eintrag wird die Zahl der Evaluationsteilnehmer, die die Abfrage an diesem Tag bearbeitet haben, grafisch dargestellt. Dabei wird neben dem Zahlenwert vor allem durch eine Einfärbung des Feldes die Größenordnung des Wertes widergespiegelt.

Dieses Diagramm ermöglicht es, einen schnellen Überblick über die Datenlage zu erhalten. Es ist auf einen Blick ersichtlich, wie viele Antworten bereits eingegangen sind und zu welchen Zeitpunkten diese erstellt werden. Auch wird deutlich, an welchen Tagen die meisten Antworten abgegeben wurden. Dies ermöglicht eine Einschätzung, ob bereits viele der Evaluationsteilnehmer die Abfrage bearbeitet haben, und mit wie vielen weiteren Antworten noch zu rechnen ist. Es ist zu erkennen, ob momentan noch viele Antworten eingehen, oder ob die Anzahl der eingehenden Antworten schon nachlässt und die Phase der Datenerhebung sich daher dem Ende nähert. \autoref{fig:Heatmap} zeigt ein Beispiel eines solchen Diagrammes.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/screenshots/Heatmap.png}
\caption{Beispiel eines Übersichtsdiagrammes der Antwortzeitpunkte}\label{fig:Heatmap}
\end{figure}

Die restliche Auswertung der Antwortsätze erfolgt Fragenweise. Um auch hier die Übersichtlichkeit aufrechtzuerhalten, werden die Fragen zunächst, wie auch beim Gestalten der Abfrage, in den zugehörigen Fragesätzen gruppiert. Für die Auswertung ist zu unterscheiden, ob es sich um eine Frage handelt, bei der die Evaluationsteilnehmer ihre Antwort im Freitext abgeben konnten, oder ob es eine Frage mit diskreten Antwortmöglichkeiten ist, wie beispielsweise eine Multiple-Choice-Frage.

Für alle Freitextfragen (Textfelder und Textabsätze) wird eine dynamische Tabelle erzeugt, die die Antworten darstellt. Die Tabelle wird in Seiten unterteilt, deren Größe durch ein Auswahlmenü festgelegt werden kann. So werden zur besseren Übersicht immer nur eine begrenzte Anzahl an Datensätzen auf einmal dargestellt, wobei auch die Darstellung aller Datensätze auf einen Blick möglich ist. Die Datensätze werden zusammen mit dem Zeitstempel der Antwort dargestellt, und sind auch danach sortiert. Die Sortierung kann aber durch einen Klick auf die Kopfzeile der Tabelle umgestellt werden, um beispielsweise auch alphabetisch nach den Antwortentexten zu sortieren.

Die Tabelle aktualisiert sich automatisch, sodass neue Antworten automatisch dargestellt werden, sobald diese eingehen. Auch ist es möglich, nur die aktuell dargestellten Datensätze einer Frage zu exportieren, um diese in externen Anwendungen zu verwenden. Dazu stehen verschiedene Formate zur Verfügung. Zeilen können aber auch zum schnellen Einfügen in eine andere Anwendung ausgewählt und in die Zwischenablage kopiert werden.

Für wertdiskrete Fragen wäre eine Darstellung in Tabellenform wenig sinnvoll. Zur Betrachtung der einzelnen Antworten können diese zusammen mit dem bereits in \autoref{subsec:duplicateCourses} beschriebenen Datenexport heruntergeladen werden. Stattdessen wird für jede Frage eine Darstellung als Balkendiagramm erstellt. Hier werden auch die Verknüpfungen von Fragen untereinander berücksichtigt: Für die aktuelle Frage sowie für alle verknüpften Fragen wird zunächst in einem horizontalen Balkendiagramm ein Eintrag erzeugt. Dieser stellt die Gesamtanzahl der jeweils abgegebenen Antworten dar, sodass darüber bereits eine Übersicht über die Beteiligung an der Abfrage entsteht.

Wird nun eine oder mehrere der dargestellten Fragen durch Klicken auf den dazugehörigen Balken ausgewählt, öffnet sich rechts davon ein weiteres, horizontales Balkendiagramm. Dieses stellt die Verteilung der Antworten auf die einzelnen Antwortmöglichkeiten dar. Wird nur eine Frage ausgewählt, so kann die Verteilung der Antworten auf diese Frage einzeln betrachtet werden. Dies ist hilfreich, um sich beispielsweise einen Überblick über die aktuellen Rückmeldungen zur Veranstaltung zu verschaffen.

Werden allerdings mehrere der miteinander verknüpften Fragen ausgewählt, wird die Verteilung auf die Antwortmöglichkeiten kombiniert dargestellt. Wurde beispielsweise dieselbe Frage in mehreren Semestern abgefragt und miteinander verknüpft, können die Abfrageergebnisse der einzelnen Semester in einem Diagramm kombiniert dargestellt werden. Die Balkenabschnitte für jede Instanz der Frage werden unterschiedlich eingefärbt. Dies ermöglicht einen direkten Vergleich der Fragen und eine Einschätzung der Entwicklung. Es wird sichtbar, wie sich die Verteilung der Antworten beispielsweise im Laufe mehrerer Semester verändert hat. So kann direkt erkannt werden, wie sich das Meinungsbild zur Vorlesung entwickelt, zum Beispiel ob sich die Vorlesungsqualität verbessert oder verschlechtert hat. \autoref{fig:AnswerBarChart} zeigt ein Beispiel dafür.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/screenshots/AnswerBarChart.png}
\caption{Beispiel eines Balkendiagrammes zum Vergleich mehrerer Semester}\label{fig:AnswerBarChart}
\end{center}
\end{figure}

Mithilfe dieser Darstellung kann ebenfalls die Auswertung einzelner Übungsgruppen miteinander verglichen werden. Werden die Fragen der Übungsgruppen auch innerhalb eines Semesters miteinander verknüpft, so werden in der Übersicht des Balkendiagramms auch alle Abfragen der einzelnen Übungsgruppen dargestellt. Auch hiervon können dann mehrere ausgewählt werden, um diese zueinander in Bezug zu setzen. Dadurch lässt sich erkennen, ob die Beurteilung mancher Übungsgruppen deutlich von der anderer abweicht, zum Beispiel ob einzelne Übungsgruppen deutlich schlechter bewertet werden als andere.

Dabei erfolgt das Laden und Darstellen der Daten analog zum Bearbeiten der Fragesätze, wie in \autoref{sec:technology} beschrieben. Die Auswertungen zu den einzelnen Fragesätzen weden erst dann geladen, wenn der Nutzer den entsprechenden Fragesatz tatsächlich aufruft. Besonders hier ist diese asynchrone Lade- und Darstellungsstruktur wichtig. Durch Freitextantworten der Studierenden fallen schnell größere Datenmengen an, die vom Server an den Client übermittelt, sowie von beiden verarbeitet werden müssen. Daher ist es ratsam, nur das Grundgerüst der Evaluationsseite auf dem Server zu erzeugen und an den Nutzer auszuliefern. Die Einträge für die Fragesätze sind in der ausgelieferten Webseite schon enthalten, und werden sofort im Browser dargestellt, während die tatsächlichen Evaluationsdaten bei Bedarf nachgeladen werden.

Dadurch wird der Aufwand beim Seitenaufruf deutlich verringert. Insbesondere das Darstellen der Diagramme und Tabellen ist ressourcenlastig. Daher ist es ratsam, nur die Diagramme zu erzeugen, die tatsächlich vom Nutzer aufgerufen werden. Andernfalls wäre das Betrachten der Evaluation mit sehr großen Ladezeiten verbunden. Auch beim Anzeigen der Freitextantworten in Tabellenform lässt sich die übertragene Datenmenge deutlich verringern. Durch eine besonders enge Verknüpfung von Client und Server werden hier nur die Daten abgerufen, die in der jeweiligen Tabellenansicht dargestellt werden. Der Browser übermittelt die dazu erforderlichen Parameter (Anzahl der sichtbaren Elemente, Nummer der aktuell betrachteten Tabellenseite, Sortierung etc.) an den Server, welcher die darzustellenden Datensätze unter Berücksichtigung dieser Werte aus der Datenbank abruft und an den Browser zurückgibt. So können die erforderliche Rechenzeit und die übertragene Datenmenge gesenkt werden.